\section{Nội dung lý thuyết}

\subsection{Kí hiệu và quy ước toán học}

Chúng ta bắt đầu với một không gian mẫu $\Omega$ được trang bị một $\sigma$-đại
số $\mathcal{F}$, và tập hợp $\mathcal{M}_1$ gồm tất cả các độ đo xác suất trên
$(\Omega, \mathcal{F})$. Các phần tử của $\mathcal{M}_1$ còn được gọi là các
phân phối. Theo định nghĩa hình thức, một biến ngẫu nhiên là một hàm đo được từ
$(\Omega, \mathcal{F})$ đến $\mathbb{R}$ hoặc $[-\infty, \infty]$. Khi cho phép
một biến ngẫu nhiên nhận các giá trị vô hạn, chúng ta sẽ ghi chú rõ ràng; nếu
không, nó sẽ nhận giá trị trong $\mathbb{R}$. Chúng ta giả định rằng một phân
phối nào đó $P^\dagger \in \mathcal{M}_1$ chi phối dữ liệu $X$ của chúng ta (là
một biến ngẫu nhiên). Lưu ý rằng $X$ có thể là một véc-tơ $(X_1, \dots, X_n)$.
Các biến $X_1, \dots, X_n$ có thể độc lập và cùng phân phối (iid) dưới
$P^\dagger$, nhưng điều này không nhất thiết phải xảy ra. Chúng ta sử dụng
$X^t$ như một cách viết tắt cho $t$ điểm dữ liệu đầu tiên $(X_1, \dots, X_t)$.

\begin{defn}[Giả thuyết]
  Một giả thuyết (hypothesis) là một tập hợp các độ đo xác suất trong
  $\mathcal{M}_1$. Một giả thuyết là đơn (single) nếu nó chỉ là một tập đơn tử,
  chẳng hạn như $\{P\}$ và $\{Q\}$. Ngược lại, nó được gọi là giả thuyết hợp
  (composite).
\end{defn}

Chúng ta sẽ luôn sử dụng $\mathcal{P}$ cho giả thuyết không và $\mathcal{Q}$
cho giả thuyết thay thế. Chúng ta cũng sẽ viết $H_0$ là giả thuyết không rằng
$P^\dagger \in \mathcal{P}$, và $H_1$ là giả thuyết thay thế rằng $P^\dagger
\in \mathcal{Q}$; nghĩa là, chúng ta hiểu một giả thuyết vừa như một đối tượng
toán học $\mathcal{P}$, vừa như một phát biểu thống kê $H_0$. Đối với một giả
thuyết đơn $\mathcal{P} = \{P\}$, chúng ta sử dụng các cụm từ ``kiểm định
$H_0$'', ``kiểm định $\mathcal{P}$'' và ``kiểm định $P$'' thay thế cho nhau.
Các tập hợp $\mathcal{P}$ và $\mathcal{Q}$ luôn được giả định là rời nhau. Gọi
$\text{Conv}(\mathcal{P})$ là bao lồi của $\mathcal{P}$.

Như đã đề cập ở trên, chúng ta luôn sử dụng $\mathcal{P}, \mathcal{Q}$ cho các
tập các phân phối, và $P, Q$ cho một phân phối đơn lẻ. Trong bối cảnh của một
giả thuyết $\mathcal{P}$, các phát biểu về tính độc lập, phân phối và đẳng thức
hầu chắc chắn (\textit{almost-sure}) được hiểu là đúng đối với mọi phần tử
trong tập đó. Chúng ta nói rằng $\mathcal{Q}$ liên tục tuyệt đối đối với
$\mathcal{P}$, ký hiệu $\mathcal{Q} \ll \mathcal{P}$, nếu $P(A) = 0$ kéo theo
$Q(A) = 0$ với mọi tập đo được $A$. Trong trường hợp này, chúng ta sử dụng
$dQ/dP$ để chỉ \gls{likelihood-ratio} (hoặc tổng quát hơn
là đạo hàm Radon–Nikodym) giữa $Q$ và $P$. Nếu ký hiệu $q$ và $p$ lần lượt là
các hàm mật độ của $Q$ và $P$ đối với một độ đo tham chiếu $L$ (thường là độ đo
Lebesgue, do đó mới có ký hiệu này), chúng ta có thể viết $(dQ/dP)(x) =
q(x)/p(x)$. Kỳ vọng của một biến ngẫu nhiên $X$ dưới $P$ được ký hiệu là
$\expect_P[X] = \int X\,dP$.

Một số ký hiệu sẽ được sử dụng xuyên suốt. Tập $\mathbb{N} = \{1, 2, \dots \}$
là tập tất cả các số nguyên dương, và $\mathbb{R} = (-\infty, \infty)$ là tập
tất cả các số thực. Chúng ta nói rằng một biến ngẫu nhiên $X$ lớn hơn một cách
ngẫu nhiên (dưới $P$, đôi khi được lược bỏ nếu ngữ cảnh đã rõ) so với một phân
phối trên $\mathbb{R}$, được biểu diễn bởi hàm phân phối tích lũy (cdf) $F$,
nếu $P(X \leq x) \leq F(x)$ với mọi $x \in \mathbb{R}$. Chúng ta viết $X
\stackrel{d}{\sim} F$ nếu phân phối của $X$ là $F$ dưới một độ đo xác suất $P$
(ngữ cảnh phải rõ ràng); ký hiệu $\stackrel{iid}{\sim}$ cũng tương tự. Với một
số nguyên dương $K$, chúng ta ký hiệu $[K] = \{1, \dots, K\}$ và $\Delta_K$ là
đơn hình chuẩn trong $\mathbb{R}^K$, tức là:
\begin{equation}
    \Delta_K = \biggl\{ (v_1, \dots, v_K) \in [0, 1]^K : \sum_{k=1}^K v_k = 1
    \biggr\}.
\end{equation} Số Euler $\exp(1)$ được ký hiệu là $e$ (xin lưu ý rằng điều này
khác với biến $e$, nhưng tất nhiên chúng ta sẽ tránh sử dụng cả hai trong cùng
một phương trình bất cứ khi nào có thể).

Tất cả các thuật ngữ như ``tăng'' và ``giảm'' đều được hiểu theo nghĩa không
ngặt.  Chúng ta viết $x \wedge y$ và $x \vee y$ lần lượt cho giá trị nhỏ nhất
và giá trị lớn nhất của hai số thực $x, y$.

\subsection{e-variable, p-variable và test}

\begin{defn}
  Cho $\mathcal{P} \subseteq \mathcal{M}_1$ là một tập hợp các độ đo xác suất
  đại diện cho giả thuyết không. \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item Một e-variable $E$ cho $\mathcal{P}$ là một biến ngẫu nhiên nhận
      giá trị trong $[0, \infty]$ thỏa mãn $\expect_P[E] \leq 1$ với mọi $P \in
      \mathcal{P}$. Một e-variable $E$ được gọi là chính xác (\emph{exact})
      nếu $\expect_P[E] = 1$ với mọi $P \in \mathcal{P}$.

    \item Một p-variable $P$ cho $\mathcal{P}$ là một biến ngẫu nhiên nhận giá
      trị trong $[0, 1]$ thỏa mãn $\prob(P \leq \alpha) \leq \alpha$ với mọi
      $\alpha \in (0, 1)$ và mọi $P \in \mathcal{P}$. Một p-variable $P$ được
      gọi là chính xác nếu $\prob(P \leq \alpha) = \alpha$ với mọi $\alpha \in
      (0, 1)$ và mọi $P \in \mathcal{P}$.

    \item Một \gls{test} $\phi$ là một biến ngẫu nhiên nhận giá trị trong
      $[0, 1]$. Một kiểm định được gọi là nhị phân (\emph{binary}) nếu phạm vi
      giá trị của nó là $\{0, 1\}$. Tỉ lệ sai lầm loại I của một kiểm định
      $\phi$ đối với $P$ là $\expect_P[\phi]$. Một kiểm định $\phi$
      có mức ý nghĩa $\alpha \in [0, 1]$ đối với $\mathcal{P}$ nếu tỉ lệ sai
      lầm loại I của nó không vượt quá $\alpha$ với mỗi $P \in \mathcal{P}$.
  \end{enumerate}
\end{defn}

Giá trị mà e-variable hoặc p-variable nhận được sau khi quan sát dữ liệu được
gọi là e-value hoặc p-value. Do đó, có thể thấy rằng e/p-values thực chất không
phải là các đối tượng được định nghĩa chặt chẽ về mặt toán học, mặc dù đây là
những thuật ngữ phổ biến trong các tài liệu thống kê. Trong cuốn sách này,
chúng tôi luôn sử dụng thuật ngữ ``e/p-variable'' khi đưa ra các phát biểu hoặc
kết quả toán học về các biến ngẫu nhiên tương ứng, và đề cập đến ``e/p-value''
khi ý nghĩa thống kê của chúng quan trọng hơn. Trong trường hợp sau, e/p-value
có thể chỉ biến ngẫu nhiên hoặc giá trị thực hiện của nó, và điều này sẽ được
làm rõ dựa trên ngữ cảnh.

\subsection{Test supermartingale, sequential test, and e-process}

Có bốn công cụ SAVI chính: e-process, p-process, $(1 - \alpha)$-\gls{cs} và
\gls{st} mức ý nghĩa $\alpha$; dễ dàng nhận thấy rằng hai công
cụ sau gắn liền với một mức ý nghĩa $\alpha \in [0, 1]$ được xác định trước,
trong khi hai công cụ đầu thì không. Đây lần lượt là các phiên bản tuần tự của
e-variable, p-variable, $(1 - \alpha)$-\gls{cs} và \gls{test} mức ý nghĩa
$\alpha$. Chúng ta sẽ tập trung chủ yếu vào e-process vì chúng là đối tượng
trung tâm; các đối tượng còn lại có thể dễ dàng suy ra từ bất đẳng thức Ville
áp dụng cho một hoặc nhiều e-process.

Chúng ta bắt đầu với nền tảng kỹ thuật cần thiết cho bối cảnh tuần tự. Chúng ta
giả định rằng người đọc đã quen thuộc với các thuật ngữ trong tiến trình ngẫu
nhiên, được tóm tắt dưới đây.

Chúng ta làm việc trong một không gian xác suất \gls{filtered} cố định,
nghĩa là $\mathcal{F}$ đề cập đến một \gls{filtration} $(\mathcal{F}_t)_{t
\in T}$ (một dãy các $\sigma$-đại số lồng nhau), trong đó $T$ là một tập hợp
chỉ số hữu hạn hoặc vô hạn bắt đầu từ 0. Chúng ta chỉ xử lý các tiến trình thời
gian rời rạc, nên $T = \mathbb{N}_0$ hay $\{0, 1, \dots, n\}$ với $n \in
\mathbb{N}$. Gọi $\mathcal{F}_\infty = \bigcup_{t \in T} \mathcal{F}_t$. Ký
hiệu $\mathcal{T}_+$là tập hợp $T \setminus \{0\}$.

Một dãy các biến ngẫu nhiên $Y = (Y_t)_{t \in T}$ được gọi là một tiến trình
nếu nó thích nghi với $\mathcal{F}$—tức là, nếu $Y_t$ đo được đối với
$\mathcal{F}_t$ với mọi $t$. Một tiến trình $Y$ được gọi là có thể dự báo nếu
$Y_t$ đo được đối với $\mathcal{F}_{t-1}$ với mỗi $t \geq 1$. Các bất đẳng thức
so sánh các tiến trình được hiểu là giữ nguyên tại mỗi $t \in T$.

Thông thường $\mathcal{F}$ được chọn là \gls{filtration} tự nhiên của dữ liệu,
đó là $\mathcal{F}_t := \sigma(X^t)$, trong đó $X^t = (X_1, \dots, X_t)$, với
$\mathcal{F}_0$ là tầm thường ($\mathcal{F}_0 = \{\emptyset, \Omega\}$). Trong
trường hợp này, việc $Y_t$ đo được đối với $\mathcal{F}_t$ có nghĩa là $Y_t$ là
một hàm đo được của $X^t$. Tuy nhiên, đôi khi $\mathcal{F}$ là một
\gls{filtration} thô hơn (coarser) (chúng ta loại bỏ thông tin) hoặc phong phú
hơn (richer) (ví dụ cho phép $\mathcal{F}_0 = \sigma(U_0)$ đối với một biến
ngẫu nhiên phân phối đều $U_0$ độc lập với tất cả các yếu tố ngẫu nhiên khác).

Một thời điểm (quy tắc) dừng $\tau$ là một biến ngẫu nhiên nhận giá trị nguyên
không âm sao cho $\{\tau \leq t\} \in \mathcal{F}_t$ với mỗi $t \geq 0$. Nói
cách khác: tại mỗi thời điểm, chúng ta biết liệu quy tắc dừng đang ra lệnh cho
chúng ta dừng lại hay tiếp tục. Ký hiệu $\mathcal{T}$ là tập hợp tất cả các
thời điểm dừng, phụ thuộc ngầm vào $\mathcal{F}$, bao gồm cả những thời điểm có
thể không bao giờ dừng. Đối với một thời điểm dừng $\tau$, $\sigma$-đại
số $\mathcal{F}_\tau$ được định nghĩa bởi $\{A \in \mathcal{F}_\infty : A \cap
\{\tau \leq t\} \in \mathcal{F}_t \text{ với mọi } t \in T\}$.

Ta biết rằng, tập hợp các phân phối $\mathcal{P}$ đại diện cho giả thuyết
không. Một \gls{st} mức ý nghĩa $\alpha$ cho $\mathcal{P}$ là một tiến trình
nhị phân $\phi$ sao cho:
\begin{equation}
    \sup_{P \in \mathcal{P}} \prob_P(\exists t \geq 1 : \phi_t = 1) \leq
    \alpha.
\end{equation}

Giải thích $\phi_t = 1$ là bác bỏ $\mathcal{P}$, điều kiện trên có nghĩa là xác
suất mà chúng ta sẽ bác bỏ sai giả thuyết không tại bất kỳ thời điểm nào là tối
đa $\alpha$, nghĩa là với xác suất $1 - \alpha$, $\phi$ bằng dãy tất cả các số
không. Đây cũng được gọi là các kiểm định một phía (one-sided), kiểm định mở
(open-ended) hoặc kiểm định có công suất bằng 1 (power-one).

Không mất tính tổng quát, chúng ta có thể giả định rằng nếu $\phi_t = 1$, thì
$\phi_s = 1$ với mọi $s \geq t$. Hơn nữa, chúng ta định nghĩa $\phi_\infty =
\lim_{t \to \infty} \phi_t = \sup_{t \in \mathbb{N}} \phi_t$, nghĩa là nếu một
kiểm định không bác bỏ tại bất kỳ thời điểm hữu hạn nào, thì nó cũng không bác
bỏ tại vô cực.

Khi đó, chúng ta có thể dễ dàng xác định một \gls{st} bởi thời điểm dừng
$\tau := \inf\{t \geq 1 : \phi_t = 1\}$ với quy ước $\inf \emptyset = \infty$.
Khi đó, một \gls{test} mức ý nghĩa $\alpha$ yêu cầu $\tau < \infty$ với xác
suất tối đa $\alpha$ dưới mỗi $P \in \mathcal{P}$. Điều này có thể được diễn
đạt lại là:
\begin{equation}
    \expect_P[\phi_\tau] \leq \alpha,
\end{equation}
với mọi $P \in \mathcal{P}$ và mọi $\tau \in \mathcal{T}$.

Trong bối cảnh thời gian rời rạc, một tiến trình khả tích $M$ là một martingale
cho $P$ nếu:
\begin{equation}
    \expect_P[M_t | \mathcal{F}_{t-1}] = M_{t-1}
\end{equation}
với mọi $t \in \mathcal{T}_+$, trong đó tất cả các mối quan hệ giữa các biến
ngẫu nhiên được hiểu là đúng với xác suất 1. $M$ là một supermartingale cho $P$
nếu nó thỏa mãn điều kiện trên với dấu ``='' được nới lỏng thành ``$\leq$''.

\begin{defn}
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item Một tiến trình $M = (M_t)_{t \in T}$ được gọi là một test
      (super)martingale cho $\mathcal{P}$ nếu với mọi $P \in \mathcal{P}$, nó
      thỏa mãn: (a) $M$ không âm với xác suất 1 ($P$-almost surely), (b) $M$ là
      một (super)martingale dưới $P$, và (c) $\expect_P[M_0] \leq 1$. Một họ
      các tiến trình $(M^P)_{P \in \mathcal{P}}$ được gọi là một test
      (super)martingale family nếu mỗi $M^P$ là một test (super)martingale cho
      $P$.

    \item Một dãy các e-values $E = (E_t)_{t \in T}$ thích nghi với
      $\mathcal{F}$ được gọi là một e-process nếu nó thỏa mãn một trong hai
      điều kiện tương đương: (a) $\expect_P[E_\tau] \leq 1$ với bất kỳ thời
      điểm dừng $\tau \in \mathcal{T}$ và bất kỳ $P \in \mathcal{P}$; (b) tồn
      tại một họ test martingale $(M^P)_{P \in \mathcal{P}}$ sao cho $E \leq
      M^P$ với xác suất 1 ($P$-almost surely) cho mỗi $P \in \mathcal{P}$.
  \end{enumerate}
\end{defn}

\subsection{Bất đẳng thức Ville}

\begin{thm}[Bất đẳng thức Ville]
  Nếu $M$ là một e-process cho $\mathcal{P}$, thì ba phát biểu tương đương sau
  đây sẽ đúng: \begin{equation}
    P\biggl( \exists t \in \mathbb{N} : M_t \geq \frac{1}{\alpha} \biggr)
    \leq \alpha \text{ với mọi } P \in \mathcal{P} \text{ và } \alpha \in [0,
    1].
  \end{equation} trong đó $\tau$ là bất kỳ thời điểm dừng $\mathcal{F}$ nào
  nhận các giá trị trong $[0, \infty]$.
\end{thm}

\subsection{Confidence interval, Confidence sequence}

\begin{defn}
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item Với $\alpha \in [0, 1]$, một tập $C(\alpha)$ được gọi là $(1 -
      \alpha)$-confidence interval cho hàm $\vartheta$ nếu $\prob_P(\vartheta)
      \in C(\alpha) ) \ge 1 - \alpha$ với mọi $P \in \mathcal{P}$.
    \item Với $\alpha \in [0, 1]$, một $(1 - \alpha)$-\gls{cs} cho
      một hàm $\vartheta$ là một tiến trình các tập hợp $(C_t(\alpha))_{t \in
      \mathbb{N}}$ sao cho $C_\tau(\alpha) \subseteq \Theta$ là một $(1 -
      \alpha)$-CI (khoảng tin cậy) với bất kỳ thời điểm dừng $\tau$ nào. Nó
      cũng có định nghĩa tương đương sau đây: với mọi $P \in \mathcal{P}$,
      chúng ta có: \begin{equation}
      \prob(\vartheta(P) \in C_t(\alpha) \text{ với mọi } t \in \mathbb{N})
        \geq 1 - \alpha.
      \end{equation}
  \end{enumerate}
\end{defn}

\subsection{Asymptotic confidence sequence}

\begin{defn}
  $(\hat\mu_t \pm \bar{B}_t)_{t \ge 1}$ được gọi là $(1 - \alpha)$-\gls{acs}
  cho $\mu$ nếu tồn tại một $(1 - \alpha)$-\gls{cs} cho $\mu$ được
  cho bởi $(\hat\mu_t \pm \bar{B}_t^\ast)_{t \ge 1}$ và
  $\bar{B}_t^\ast / \bar{B}_t \stackrel{a.s}{\to} 1$.
\end{defn}

\input{hypothesis-testing}

\input{estimation}
